%!TEX root = ../main.tex
\chapter[Prosjekt 03: Derivasjon]{Prosjekt03: Derivasjon {\large (Hele gruppen)}}
\label{kap:derivasjon}
En funksjon for numerisk derivasjon av signal ble implementert. Denne funksjonen er lagt ved i vedlegg~\ref{appendix:code:derivasjon}. Funksjonen ble verifisert med lyssensor-data. Numerisk derivasjon er viktig for analyse av sensorsignaler i senere prosjekter.

\section{Numerisk derivasjon}
Den deriverte av en funksjon er fra matematikken definert som
\begin{align}
f'(x) &= \lim_{\Delta x \rightarrow 0} \frac{f(x + \Delta x) - f(x)}{\Delta x} {\rm .}
\end{align}

Den deriverte av en funksjon tilsvarer stigningstallet til tangenten til funksjonen, og forteller hvor raskt funksjonen endrer seg.

For et signal med diskrete måleintervaller blir $\Delta x$ en endelig verdi, og den kalkulerte verdien blir stigningstallet til sekanten til funksjon i stedet, som vist i figur \ref{fig:diff:secant}. Hvis verdien til $\Delta x$ er tilstrekkelig liten, er denne sekanten en god approksimasjon av tangentene i punktene $(x, f(x))$ og $(x + \Delta x, f(x + \Delta x))$.

\begin{figure}[hbt]
\centering
{\large \includesvg[width=.75\textwidth]{images/project03/secant}}
\caption{Sekanten, vist i grønt, til funksjonen $f(x)$, vist i blått, er en god approksimasjon til tangentene, vist i rødt, i de to skjæringspunktene, når $\Delta x$ er tilstrekkelig liten. Modifisert fra~\cite{fig:differentiation}.}
\label{fig:diff:secant}
\end{figure}

\begin{align}
\label{eq:p03:numdiff}
f'(x) &\approx \frac{f(x + \Delta x) - f(x)}{\Delta x} {\rm .}
\end{align}

Likning~\eqref{eq:p03:numdiff} viser at utregningen av $f'(x)$ er ``skjev''. Det blir brukt verdier til høyre for $x$, men ikke til venstre. Dette gjør at den absolutte feilen til kalkulasjonen vil være proporsjonal med $\Delta  x$~\cite[kapittel~11.1.2]{uio:num-diff}.

Det finnes numeriske metoder med mindre feil, men mange avhenger av at hvert steg $\Delta x$ er like stort, noe som ikke er tilfellet med sensorverdier fra roboten~\cite{MR935077}.

\newpage
\section{Implementasjon av koden}

Sekanten er en god approksimasjon for tangenten i både $t$ og $t + \Delta t$ dersom $\Delta t$ er tilstrekkelig liten. Basert på dette defineres den numeriske derivasjonsmetoden i MATLAB slik:
\begin{codesample}
derivert_signal[t-1] = (inn_signal(t-1) - inn_signal(t))/timeStep;
\end{codesample}

Den endelige funksjonen er inkludert i vedlegg~\ref{appendix:code:derivasjon}.

Som nevnt før er sekanten en like god approksimasjon for både $t$ og $t + \Delta t$. I de fleste anvendelser av funksjonen, og som vist over, brukes sekanten som en approksimasjon av $t$. Dette gjør at det deriverte signalet er ``forsinket'' med $\Delta T$, eller én måling. I de tilfellene det gjøres dobbel derivering blir denne forsinket med to målinger.

\section{Verifisering av koden}
For å sjekke om den implementerte koden fungerte ble det gjennomført en test. I denne testen ble lyssensoren fra legosettet ført over den lineære gradienten på kjørebanen, se figur~\ref{fig:kjorebane}(c).

Ved derivasjon av en lineær funksjon $f(x) = ax + b$ blir resultatet en konstant verdi $a$. Dette kan uttrykkes som
\begin{align}
f'(x) &= \frac{\dd f}{\dd x} =\\
(ax + b)' &= \frac{\dd }{\dd x} (a x + b) \\
&= a {\rm .}
\end{align}
Hvor de to første linjene viser to forskjellige notasjoner for derivasjon.

For å teste dette ble lyssensoren holdt over gråskalaen nederst på kjørebanen, se figur~\ref{fig:kjorebane}(c). Råsignalet fra lyssensoren, det filtrerte signalet, samt det deriverte signalet vises i figur~\ref{fig:plot:lin-diff}. Som kan sees fra figuren korresponderer et lineært fallene eller økende lyssignal til en konstant verdi på grafen for det deriverte signalet. Når $Lys$ synker, har det deriverte signalet negativ verdi, som forventet. 

Stigningstallet til de lineære delene av signalet ble beregnet til å være svært lik verdien til den deriverte over samme intervall.

\begin{figure}[H]
\centering
{\large \includesvg[width=.9\textwidth]{images/project03/derivert}}
\caption{Resultat fra verifiseringen av derivasjonskoden. Den øverste grafen viser rådata, og filtrert data fra lyssensoren. Den nederste grafen viser det deriverte verdien til $LysAvvik$. Utregningen viser at det gjennomsnittlige stigningstallet til $f$ er lik gjennomsnittsverdien til $f'$ over de to intervallene.}
\label{fig:plot:lin-diff}
\end{figure}
